<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Peoples | Beatriz Díez Lab</title>
    <link>https://bdiezlab.com/people/</link>
      <atom:link href="https://bdiezlab.com/people/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Peoples</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><copyright>© 2021 Beatriz Díez Lab</copyright><lastBuildDate>Tue, 18 May 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bdiezlab.com/media/icon.png</url>
      <title>Peoples</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Beatriz Díez Moreno</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/admin/</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/admin/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt;Principal Investigator&lt;br&gt;
Associate Professor &lt;br&gt; P. Universidad Católica de Chile.&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Spanish biologist Beatriz Díez, a specialist in microbial ecology who studies microorganisms in extremophilic environments, decided to work in Chile for two reasons: first, the country itself offers an amalgam of extreme climatic, geographic, and biochemical conditions; and second, because for her, the scant knowledge of how microbiota ecosystems adapt and survive here needs to be expanded and considered part of the World Heritage. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Her research focuses on environmental microbiology that arises in polar systems and in cold and/or very warm thermal alpine systems, such as those located in the Atacama, the world’s most arid desert, in some of the country’s 80 active volcanoes, and in the ancient glaciers of Antarctica and the subantarctic. Because of this, Díez and her team have devoted themselves to obtaining new information about microorganisms that live under extreme conditions, recording their adaptations, diversity, function, biogeography, and relations with their environment, including with other organisms in the same place, as well as their potential applications. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While the discovery and study of extremophiles contributes to the investigation of extraterrestrial life, this kind of research can also be used to improve processes in the mining, wine, food, cosmetics, and other industries that use cold or heat chains in their processes or involve exposure to extreme climatic conditions. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Any microorganism capable of living in an extremophile system has enzymes and adaptive survival strategies that are different from those that can be found in less adverse environments, so this kind of knowledge should be highly valued for assessing and improving industrial processes conducted at high or low temperatures or in very acidic or alkaline contexts,” affirms the microbial ecologist. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This research could also be applied to studies linked to climate change, given that extremophilic organisms have already developed adaptations to extreme temperatures. Today, Beatriz Díez is convinced that understanding how survival is possible under these kinds of conditions will help to characterize the biochemistry that defines the limits of cellular life, and in turn illuminate what could happen in an environment that may not be extremophilic today, but with the effects of climate change, could become so tomorrow. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-download  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Download my &lt;a href=&#34;https://bdiezlab.com/docs/cv-bd.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;resumé&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://player.vimeo.com/video/76079854&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; title=&#34;vimeo video&#34; webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
 
&lt;br&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: justify;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: justify;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Microbial Ecology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Microbial Evolution&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Environmental Virology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Global Scientific Networks&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; PhD Ciéncias Biológicas, 2001
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad Autónoma de Barcelona, España &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Licenciada en Biología, 1994
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Alicante, España &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:bdiez@bio.puc.cl&#34;&gt;bdiez@bio.puc.cl&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto: bdiez@bio.puc.cl&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://orcid.org/0000-0002-9371-8083&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-orcid&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://scholar.google.es/citations?user=NXrEAO4AAAAJ&amp;hl=es&#34;&gt;&lt;i class=&#34;ai ai-google-scholar-square ai&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Beatriz-Diez&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-researchgate&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://postgrado.bio.uc.cl/facultad/profesores/beatriz-diez/&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-link&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carla Barbosa</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/cbarbosa/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/cbarbosa/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; MSc. Students &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;About&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La circulación de fluidos en la corteza terrestre facilita la transferencia del calor interno de la Tierra hacia la superficie. Existen regiones particulares en las que este fenómeno se ve favorecido, como es el caso del margen tectónico andino en el cual las zonas geotermales estás principalmente asociadas a su arco volcánico activo. Una de las herramientas que nos permiten comprender los procesos de subsuperficie que tienen lugar en un sistema geotermal es la geoquímica de sus manifestaciones superficiales. Dichas aguas termales, albergan microorganismos capaces de sobrellevar condiciones ambientales extremas, como podrían ser altas temperaturas, valores extremos de pH, altos niveles de salinidad y altas concentraciones de metales. Lo que buscamos a través de mi investigación es entender cómo se ven afectadas las comunidades microbianas de diversas fuentes termales por la hidrogeoquímica de las aguas en las que habitan. Por lo mismo, actualmente estudiamos la biodiversidad y la geoquímica de las fuentes termales de El Tatio (Chile), uno de los campos geotermales más grandes del mundo. El objetivo es comparar dichos resultados, a través de herramientas estadísticas, con lo que ocurre en termas ubicadas en otros contextos geodinámicos y bajo diferentes condiciones locales, lo cual estaría generando también una heterogeneidad en la fisicoquímica de los fluidos termales. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Geothermal exploration&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hidrogeochemistry&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geomicrobiology&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; MSc. Geology, 2021
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Geology, 2018
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:carla.barbosa.tr@gmail.com&#34;&gt;carla.barbosa.tr@gmail.com&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Christina Ridley</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/cridley/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/cridley/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; Postdoctoral fellow &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;With climate change expected to intensify, the frequency of marine upwelling events off the coast of Chile, and globally, are predicted to increase. This will result in substantial biogeochemical changes throughout the local system that could be reflected on a global scale. Interestingly, microbiological processes are largely ignored in climate change modeling, even though they are extremely important to the ecological balance. For instance, methane supersaturation of surface waters is now hypothesized to be caused by microbial metabolism. To that end, my project seeks to characterize the coupling of methylotrophy, methanogenesis and methanotrophy throughout the water column in this coastal upwelling system, and in other systems of interest in the future. This work integrates 16S rRNA gene sequencing, metagenomics, qPCR and metatranscriptomics with complementary biogeochemical and oceanographic data. Importantly, identification of key genes involved in the elusive aerobic methane production (methylotrophy) pathway will allow for a better understanding of the previously unexplainable methane supersaturation of surface waters. This information will ultimately help to quantify microbial methane flux to the atmosphere under dynamic conditions, which will improve the accuracy of climate change modeling.  &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Microbial genomics &lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marine microbiology &lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Microbial methane cycling &lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; PhD. Environmental Microbiology
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px;&#34;&gt; University of Calgary, Canada &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; MASc. Biological Engineering
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px;&#34;&gt; Dalhousie University, Halifax, Canada &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; BSc. Microbiology &amp; Immunology
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px;&#34;&gt; Dalhousie University, Halifax, Canada &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:christina.m.ridley@gmail.com&#34;&gt;christina.m.ridley@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dominique Jara</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/djara/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/djara/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; Undergraduate Student &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;About&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los datos compartidos por la Fundación Tara Oceans han permitido investigar y conocer mejor que antes el mundo marino. Entre esos datos de acceso libre, se encuentran los MAGs (Metagenome Assembled Genomes) obtenidos de las muestras tomadas de océanos de todo el mundo. El análisis de estos datos hace posible investigar sobre microorganismos que no han podido ser aislados en el laboratorio, permitiendo una visión más acertada de la diversidad de microorganismos que habitan el océano. Entre ellos, se encuentran aquellos que utilizan la luz como fuente de energía que puede ser capturada con sistemas basados en clorofila, o bien sistemas basados en retinol. Este último se relaciona con las rhodopsinas, una familia de proteínas dependiente de retinol que se ha descubierto recientemente que cumplen una variedad de funciones en los microorganismos. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el objetivo de conocer qué tan importantes y el rol que cumplen las rhodopsinas en los sistemas marinos de todo el mundo, es que se analizan los MAGs de bacterias y arqueas obtenidos de la base de datos de Tara Oceans en busca de rhodopsinas.  &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Computational Biology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Data Sciences&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; MSc. en Bioquímica, 2021
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile  &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Bioquímica, 2020
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:dominique.jaras@ug.uchile.cl&#34;&gt;dominique.jaras@ug.uchile.cl&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:dominique.jaras@ug.uchile.cl&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Felipe Loyola</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/floyola/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/floyola/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; MSc. Student &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;(Tesista de) Magíster en Bioquímica Ambiental. Trabajamos en la búsqueda de nueva información sobre la estructura, diversidad y actividad de las comunidades virales presentes en ambientes termales, utilizando como modelo de estudio los tapetes microbianos presentes en los géiseres de El Tatio, Chile. Para esto, se analizan metagenomas y metatranscriptomas de muestras obtenidas en distintas expediciones a las termas de El Tatio, donde se escogen distintos puntos estratégicos para representar los cambios que pueden sufrir estas comunidades a lo largo de gradientes de temperatura y distancia geográfica.&lt;br&gt;
De esta manera, podemos obtener mayor información respecto de la manera en la que factores bióticos (en este caso, fagos) pueden estar modulando estos microambientes.
Además, se trabaja también con muestras de distintas termas del mundo (Estados unidos, China, Canadá, entre otros) que presenten condiciones abióticas similares y así comparar la abundancia y diversidad que presentan estas comunidades de microorganismos a lo largo del mundo.&lt;br&gt;
El objetivo de este proyecto es dilucidar las comunidades de fagos presentes en los géiseres de El Tatio y sus interacciones virus-hospedador, esperando comprender sus patrones de ocurrencia e interacción, así como el efecto que generan factores como la temperatura y geografía en ellos, vislumbrando su posible endemismo. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bioinformatics&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Environmental Microbiology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Microbial Ecology&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; MSc. Bioquímica, 2022
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile  &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Bioquímica, 2020
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:felipe.loyola@ug.uchile.cl&#34;&gt;felipe.loyola@ug.uchile.cl&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:felipe.loyola@ug.uchile.cl&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/in/peteete&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-linkedin&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jaime Alcorta</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/jalcorta/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/jalcorta/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; PhD. Student &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El estudio de los genomas microbianos ha revelado aspectos fundamentales sobre la evolución de la vida. Las nuevas metodologías de secuenciación de DNA han permitido mayor análisis de estos genomas desde muestras ambientales sin necesidad de aislarlos, y nuestra búsqueda en este momento se enfoca en el estudio de los miembros de los tapetes microbianos que se desarrollan en fuentes hidrotermales a lo largo de todo el mundo. Nuestra línea de investigación abarca dos ejes centrales:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El estudio de los genes relacionados a varios ciclos biogeoquímicos (carbono, nitrógeno, azufre, entre otros) en metagenomas de termas de todo el mundo y los genomas ensamblados desde metagenomas (MAGs por sus siglas en inglés) de los miembros que podrían estar involucrados en ellos, a partir de más de 80 metagenomas desde 32 a 98 °C. &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El estudio de la genómica comparativa de las cianobacterias, que corresponden a un grupo importante en el ambiente termal (y de importancia global en muchos ecosistemas como el océano), para la búsqueda genes que pudieran estar relacionados con la adaptación a las altas temperaturas, junto a un enfoque en la evolución del género Fischerella donde encontramos cianobacterias filamentosas, ramificadas y formadoras de heterocistos.&lt;br&gt;&lt;br&gt;
Estos genomas nos ayudarán a comprender el funcionamiento y la composición de las comunidades microbianas en sistemas extremos, y ayudarán a entender cómo los genes relacionados con los ciclos biogeoquímicos o las adaptaciones a las altas temperaturas se han diseminado a lo largo del árbol de la vida.&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cyanobacteria&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hot Springs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Metagenomes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comparative Genomics&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Microbial Taxonomy&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; MSc. Bioquímica, 2018
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Pontificia Universidad Católica de Chile, Chile  &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Bioquímica, 2015
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Pontificia Universidad Católica de Chile, Chile &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; alcorta.jaime@gmail.com&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:alcorta.jaime@gmail.com&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://scholar.google.es/citations?user=4pTKG00AAAAJ&amp;hl=es&#34;&gt;&lt;i class=&#34;ai ai-google-scholar-square ai&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Jaime-Alcorta&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-researchgate&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://orcid.org/0000-0001-7662-239X&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-orcid&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://github.com/jaalcort&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-github&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Javier Tamayo-Leiva</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/jtamayo/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/jtamayo/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; PhD. Student &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mi línea de investigación se enfoca en la ecología de los elementos genéticos móviles en comunidades microbianas marinas. Particularmente el estudio de plásmidos y elementos integrativos. El estudio de las secuencias genéticas móviles y sus características aporta comprender patrones de estas secuencias en ambientes con altas dispersión, como lo son los sistemas marinos. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el sistema marino las comunidades bacterianas se enfrentan a un sistema altamente dinámico donde existe una interacción activa entre los microorganismos que la componen y el entorno. Las variaciones del sistema marino pueden por ejemplo producirse por cambios en la climatología de cada región geográfica donde hay cambios periódicos asociados a variaciones estacionales, o al efecto de la contaminación asociada a la actividad humana. Frente a estos cambios, los microorganismos de la comunidad marina pueden experimenta cambios a nivel genómico, para adaptarse a nuevas condiciones ambientales. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los microorganismos han adquirido diversos mecanismos adaptativos a nuevos ambientes, siendo estos procesos un foco importante de estudio en la actualidad. Una posible explicación a la obtención de estos mecanismos que favorecen la adaptación y/o especiación, es la transferencia horizontal de genes o HGT por su sigla en inglés, los cuales se ven favorecidos por todo el conjunto de elementos genéticos móviles o MGE por su sigla en inglés, dentro de los que se encuentran, por ejemplo, plásmidos, Islas Genómicas y transposones.  La importancia del estudio de estos procesos en ambientes marinos radica en alta dispersión a los cuales los microorganismos están expuestos en estos ambientes, favoreciendo eventos de transferencia génica que ven favorecidos por una gran dispersión geográfica en ambientes marinos. Todo el conjunto de MGE y en particular las secuencias de DNA plasmidial, han ido tomando relevancia en los últimos años, tanto como para hablar de “Metamoviloma”, “Moviloma” o “Plasmidoma”, debido a la importancia que estos elementos tienen en procesos adaptativos de las comunidades microbianas, como también en la dispersión de genes relacionados con resistencias a antibióticos, metales pesados y otros compuestos tóxicos, generando también impacto directo sobre la salud humana. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Microbial Ecology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Computational Biology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Data Analytics&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Data Sciences&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; MSc. en Biotcnología, 2016
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad Andrés Bello, Chile  &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Ingeniería en Biotecnología, 2014
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad Andrés Bello, Chile &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:jatamayo@uc.cl&#34;&gt;jatamayo@uc.cl&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:jatamayo@uc.cl&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://orcid.org/0000-0003-2610-6957&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-orcid&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://scholar.google.com/citations?user=Rr-4cmQwXX4C&amp;hl=es&#34;&gt;&lt;i class=&#34;ai ai-google-scholar-square ai&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Javier-Tamayo&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-researchgate&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/in/javier-ignacio-tamayo-leiva-94613267&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-linkedin&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/TamayoLeiva_J&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-twitter&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.kaggle.com/jtamayo&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-kaggle&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://github.com/JTamayo-Leiva&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-github&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jerónimo Cifuentes-Anticevic</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/jcifuentes/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/jcifuentes/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; Scientific Collaborator &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I&amp;rsquo;m a Biochemist working in Marine Microbiology.  &lt;br&gt;
I describe myself as a self-taught Bioinformatician with experience in Molecular Biology, that also enjoys going out sampling. My main scientific interest is to combine bioinformatic sequence analysis to determine novel microbial capabilities, with a wet lab approach to test these hypotheses. During my MSc thesis, I worked on the description of proteorhodopsins-bearing bacteria in Antarctic coastal waters, and now I&amp;rsquo;m interested in the diversity and distribution of type-1 rhodopsins in polar marine environments. I&amp;rsquo;m also working on the discovery of novel enzymes that degrade PET, a widely used plastic that accumulates as waste at similar rates to its production. The nitrogen cycle in Antarctic coastal waters is still an understudied area, and together with María E. Alcamán-Arias, we are evaluating the nitrification and nitrogen fixation processes, combining molecular biology, meta-omics and stable isotope techniques. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Photoheterotrophy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nitrogen cycle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Protein annotation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Phylogenetics&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chemosynthetic symbioses
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; MSc. Biochemistry, 2019
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; BSc. Biochemistry, 2016
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile &lt;/p&gt;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:jeronimo.cifuentes@ug.uchile.cl&#34;&gt;jeronimo.cifuentes@ug.uchile.cl&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:jeronimo.cifuentes@ug.uchile.cl&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://orcid.org/0000-0002-8099-4994&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-orcid&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://scholar.google.com/citations?user=Rr1RVHEAAAAJ&amp;hl=en&#34;&gt;&lt;i class=&#34;ai ai-google-scholar-square ai&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/cifuentesjero&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-twitter&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Johanna Saldias</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/jsaldias/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/jsaldias/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; Lab Manager &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Profesional con 8 años de experiencia en investigación científica en las áreas de virología, neurociencias, ecología y toxicología ambiental. Gran capacidad para trabajar en ambientes colaborativos de alto desempeño. Predisposición y capacidades para la implementación de nuevas técnicas requeridas para la obtención de resultados a través del auto-aprendizaje. Durante su carrera ha trabajado de manera estrecha con alumnos de pregrado, posgrado y profesionales del área científica implementando técnicas y resolviendo problemas diversos. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Microbiology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Virology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Experimental Lab&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Molecular Biology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Biotechnology&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Biotecnología Industrial, 2012
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; INACAP, Chile &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-paper-plane  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:johanna.saldiasr@gmail.com&#34;&gt;johanna.saldiasr@gmail.com&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/in/johanna-saldías-ríos-8b9b75149/&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-linkedin&#34;&gt;&lt;/i&gt; Johanna Saldias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>José Ignacio Arroyo</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/jarroyo/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/jarroyo/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; Scientific Collaborator &lt;br&gt; Former Member &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:jonachoarroyo@gmail.com&#34;&gt;jonachoarroyo@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:jonachoarroyo@gmail.com&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://scholar.google.com/citations?user=vbgJPgkAAAAJ&amp;hl=en&#34;&gt;&lt;i class=&#34;ai ai-google-scholar-square ai&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Jose-Arroyo-22&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-researchgate&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.santafe.edu/people/profile/jose-ignacio-arroyo&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-link&#34;&gt;&lt;/i&gt; Santa Fe Institute, USA&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.cmm.uchile.cl/?cmm_people=jose-ignacio-arroyo&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-link&#34;&gt;&lt;/i&gt; CMM, Universidad de Chile, Chile&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Karen Jordaan</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/kjordaan/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/kjordaan/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; Postdoctoral fellow &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;b&gt;I don&amp;rsquo;t see the desert as barren at all; I see it as full and ripe. It doesn&amp;rsquo;t need to be flattered with rain. It certainly needs rain, but it does with what it has, and creates amazing beauty.&lt;/b&gt;&amp;rdquo; - &lt;em&gt;Joy Harjo&lt;/em&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;
Deserts are magical, yet harsh, environments that flourish with all kinds of life: humans, plants, animals, and microorganisms (bacteria, fungi, archaea, viruses). Desert microbes have special adaptive mechanisms to survive these extreme environments. The focus of my research is to better understand the mechanisms by which microbial communities adapt to and/or are influenced by extreme environments using a suite of omics techniques. I’m also interested in: (i) the interactions/co-occurrences between microorganism, especially with drying-wetting events; (ii) how drying-wetting events impact biogeochemical cycles; (iii) the presence and ecology of viruses in deserts; and (iv) the effect of viruses on the succession and function of bacterial communities. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Microbial Ecology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Extreme Environments&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sequencing&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bioinformatics&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Data Analysis
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; PhD. Environmental Sciences, 2015
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; North-West University, South Africa  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:karen.jordaan20@gmail.com&#34;&gt;karen.jordaan20@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marianne Buscaglia</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/mbuscaglia/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/mbuscaglia/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; PhD. Student &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;About&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marianne en el marco de su tesis doctoral está estudiando las comunidades virales de aguas marinas Antárticas (Península Antártica Occidental) y Subantárticas (Patagonia Chilena), con especial enfásis en aquellos virus que infectan al fitoplancton. Esto, debido a que es relevante conocer el conjunto de factores que controlan la abundancia del fitoplancton en estas aguas australes, siendo los factores bióticos como los virus y sus asociaciones con hospederos fitoplanctónicos muy poco explorados. La evidencia sugiere que los virus gigantes podrían ser potenciales agentes de infección del fitoplancton, no obstante, existe escasa información acerca de ellos en ambos sistemas australes. Por ello, en esta tesis doctoral se pretende profundizar en el conocimiento sobre dichas comunidades virales respondiendo preguntas como ¿cuál es la identidad y diversidad de los virus gigantes de aguas marinas Antárticas (PAO) y Subantárticas (PCh)? ¿Cuáles son los potenciales hospederos de estos virus gigantes en estas aguas australes? ¿Son las comunidades de virus gigantes de aguas marinas Antárticas (PAO) únicas, o comparten ciertas características de las del Subantártico (PCh)? ¿Han desarrollado los virus gigantes de ambos sistemas australes estrategias de adaptación a bajas temperaturas, o sólo los que habitan aguas Antárticas? &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Environmental Virology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ecology of Extreme Systems&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Computational Biology&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; MSc. en Bioquímica, 2013
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile  &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Bioquímica, 2013
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:buscaglia.m@gmail.com&#34;&gt;buscaglia.m@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>María Estrella Alcamán</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/ealcaman/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/ealcaman/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; Scientific Collaborator &lt;br&gt; Former Member &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bióloga Marina de la Universidad de Concepción, Magister y Doctorado en Ciencias Biológicas con mención en Genética Molecular y Microbiología de la Pontificia Universidad Católica de Chile. Postdoctorado en la Universidad de Concepción, y Centro de Ciencia del Clima y la Resiliencia (CR2) de la Universidad de Chile. Miembro directivo de la Asociación de investigadores jóvenes polares APECS Chile.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi línea de investigación se enfoca en la Ecología microbiana y ciclos biogeoquímicos de sistemas termales terrestres y oceánicos costeros subpolares y polares. Además del estudio de la Genética molecular, Microbiología, Bioinformática, Oceanografía biológica y química, Fisiología de microorganismos estremófilos, y aerobioma. Mi interés particular radica en indagar cómo factores climáticos exacerbados por el cambio climático; tales como aumento de temperatura, deshielo glaciar, están afectando la diversidad y la actividad de comunidades microbianas claves para la producción primaria del sistema marino costero polar, y por ende su afección en los ciclos biogeoquímicos locales y globales. Actualmente desarrollo mi Fondecyt de Iniciación (2020-2023) en Antártica para develar la interacción de microorganismos de aire, nieve y océano, y como esto esta relacionado con contaminantes antropogénicos en el continente blanco.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:mealcaman@uc.cl&#34;&gt;mealcaman@uc.cl&lt;/a&gt; &lt;br&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:marialcaman@udec.cl&#34;&gt;marialcaman@udec.cl&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:mealcaman@uc.cl&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:marialcaman@udec.cl&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://scholar.google.com/citations?user=zKgYaIQAAAAJ&amp;hl=es&#34;&gt;&lt;i class=&#34;ai ai-google-scholar-square ai&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://apecschile.cl/&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-link&#34;&gt;&lt;/i&gt;apecschile&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.cr2.cl/zona-costera/&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-link&#34;&gt;&lt;/i&gt;CR2&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Natali Zamora Bugueño</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/nzamora/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/nzamora/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; PhD. Student &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mi quehacer dentro del laboratorio es que, a través de mi tesis doctoral, se logre determinar y evaluar los efectos del cambio climático sobre la diversidad taxonómica y funcional de las comunidades procariotas presentes en suelos desérticos de todo el mundo a lo largo de una gradiente de temperatura y de aridez. La idea del estudio de las gradientes es emular los posibles escenarios en que se encontraran nuestros suelos en unos años más, debido a los drásticos cambios del clima y la temperatura. Es por esto, que mi investigación ayudará a predecir cómo será el efecto de la temperatura en los próximos años producto del calentamiento global en las comunidades y su función en los ciclos biogeoquímicos de suelos desérticos ya previamente afectados por la aridez y nos permitirá identificar biomarcadores que pudiesen ayudar a predecir cambios la aridez de un suelo producto del cambio climático. &lt;br&gt;
Este estudio se lleva a cabo a partir del análisis de metagenomas extraídos desde las bases de datos públicos de estudios de composición de la estructura microbiana de suelos de desiertos con disponibilidad de la metadata de las condiciones ambientales y climáticas, que serán ordenados en una escala de aridez y una gradiente de temperatura, a los cuales se realizará asignación taxonómica por herramientas bioinformáticas y diferentes análisis de índices de diversidad α y β, mediante el uso de software estadísticos como Rstudio. Además, dentro de mi investigación, realizará el estudio de la diversidad funcional mediante ensambles y co-ensamblajes de metagenomas y adicionalmente, con la ayuda de software bioinformáticos, se realizarán análisis de ensamble de genomas desde los metagenomas (MAGs) de los grupos microbianos más representativos. Por otra parte, para analizar y comparar los diferentes ciclos metabólicos de cada uno de los desiertos y se analizará también el tamaño del genoma y porcentaje de GC dentro del genoma dentro de los organismos procariontes, se determinará la relación bacteria – arquea, y se analizarán las enzimas activas de carbohidratos (“CAZymes”) presentes en condiciones extremas, a partir de la anotación de las secuencias CDS a través del uso de la herramienta dbCAN2. &lt;br&gt;
Finalmente, con el fin de determinar los efectos de la temperatura y la desecación a corto y largo plazo sobre las comunidades de bacterias y arqueas presentes en suelos, se montarán experimentos de microcosmos para analizar diversidad funcional y taxonómica a partir de las técnicas mencionadas anteriormente. Desde el desierto de Atacama (Chile) se extraerán muestras suelos con diferentes niveles de aridez. Dichas muestras serán sometidas a diferentes temperaturas bajo estrés hídrico, para simular eventos de desecación, en un rango de tiempo de dos semanas. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Microbial Ecology.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Extremophilic bacteria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bacterial communities of desert soils.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Data Sciences.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Statistics Software.
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; MSc.(C) Estadística, 2021
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Valparaíso, Chile  &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Bioquímica, 2016
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Pontificia Universidad Católica de Valparaíso, Chile &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:natali.zamora@gmail.com&#34;&gt;natali.zamora@gmail.com&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto: natali.zamora@gmail.com&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.orcid.org/0000-0002-0224-0812&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-orcid&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/in/natali-zamora-bugue%C3%B1o-b71743167&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-linkedin&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oscar Salgado</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/osalgado/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/osalgado/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; PhD. Student &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;About&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I work with viruses and CRISPR-Cas systems of environmental bacteria. Specifically to understand the diversity of host-pathogen relationship in thermal environments through meta-analysis from hot springs from the world and, also, using El Tatio geyser field as a model system. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Virology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Microbiology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CRISPR-Cas systems
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; PhD Genética Molecular y Microbiología, 2021
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Pontificia Universidad Católica de Chile, Chile  &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Licenciatura en Educación en Biología, 2011
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad Metropolitana de Ciencias de la Educación, Chile &lt;/p&gt;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:olsalgado@uc.cl&#34;&gt;olsalgado@uc.cl&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pablo Vergara</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/pvergara/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/pvergara/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; PhD. Student &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mi nombre es Pablo, soy bioquímico y Ph.D(c) en genética molecular y microbiología. A lo largo de mi carrera me he especializado en la biología molecular de organismos fotosintéticos, habiendo trabajado con Arabidopsis thaliana a los inicios de mi carrera, para luego desarrollar mi tesis en la cianobacteria termotolerante Fischerella thermalis y sus procesos fotosintéticos. Recientemente., también he colaborado en la investigación de líquenes y musgos antárticos.
Mi investigación se centra en comprender como el metabolismo de F. thermalis se ha adaptado para permitir la actividad fotosintética a altas temperaturas. Para ello, he optado por un enfoque múltiple, realizando estudios moleculares, fisiológicos y bioinformáticos para obtener una visión amplia de este proceso.
En lo personal, me aburre abordar los problemas científicos siempre desde la misma perspectiva y busco nuevas formas de afrontar mi investigación, lo que me ha llevado a aprender distintas técnicas y habilidades que van del qPCR y análisis de secuenciación masiva, técnicas para el análisis fisiológico de la fotosíntesis e incluso el uso de plataformas abiertas como Arduino. Pretendo abordar mis interrogantes científicas de una forma multidisciplinaria. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Photophysiology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Molecular biology of primary producers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Computational biology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DIY Biology/Open-Source equipment
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; MSc. Bioquímica, 2017
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Pontificia Universidad Católica de Chile, Chile  &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Bioquímica, 2015
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Pontificia Universidad Católica de Chile, Chile &lt;/p&gt;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:pablo.vb@live.cl&#34;&gt;pablo.vb@live.cl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sebastian Fuentes Alburquenque</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/sfuentes/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/sfuentes/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; Scientific Collaborator &lt;br&gt; Former Member &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:sebastian.fuentes@ubo.cl&#34;&gt;sebastian.fuentes@ubo.cl&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:sebastian.fuentes.a@gmail.com&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://orcid.org/0000-0001-8855-4400&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-orcid&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://scholar.google.cl/citations?user=nRaFayMAAAAJ&amp;hl=es&#34;&gt;&lt;i class=&#34;ai ai-google-scholar-square ai&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Sebastian-Fuentes-Alburquenque&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-researchgate&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.cirenys.cl&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-link&#34;&gt;&lt;/i&gt; CIRENYS (UBO)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sergio Guajardo-Leiva</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/sguajardo/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/sguajardo/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; Scientific Collaborator &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Viruses are ubiquitous, and viral infections may well affect all bacteria in all environments on Earth at some point in time. If we consider the well-documented information on marine habitats, viruses lyse approximately one-third of the ocean microorganisms per day, liberating carbon and nutrients globally. However, our current knowledge of viral diversity in other environments and their effects on bacterial populations is rudimentary at best. Whit this aim, I study viral genomics and metagenomics to understand the interaction of viruses with biotic and abiotic factors in different environments.
Specifically, I am studying viral communities&#39; role in the biogeochemical cycles of plants&#39; rhizosphere and their interaction with rhizospheric microorganisms and soil&amp;rsquo;s physicochemical factors. I also study viral diversity and viral dark matter in urban environments such as sewage treatment plants and the urban aerobiome. Finally, I am interested in deciphering aquaculture&amp;rsquo;s impact on the fjords&#39; viral communities in Chilean Patagonia. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sergio currently holds a postdoctoral position at &lt;a href=&#34;http://www.castrolab.org/&#34;&gt;Castro Lab&lt;/a&gt;, from Universidad Andrés Bello, Chile. And is member of &lt;a href=&#34;https://www.polarix.org/&#34;&gt;Polarix&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Viral ecogenomics&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rhizosphere and
soil viromics.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Urban environmental
viromics&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Antarctic and sub-
Antarctic marine
viromics.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hot springs viromics.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; PhD. in Biological Sciences, 2019
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Pontificia Universidad Católica de Chile, Chile  &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; MSc. in Biological Sciences, 2014
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Pontificia Universidad Católica de Chile, Chile &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; BSc in Biochemistry, 2008
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Santiago de Chile, Chile &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:guajardo.sergio@gmail.com&#34;&gt;guajardo.sergio@gmail.com&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:guajardo.sergio@gmail.com&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://scholar.google.com/citations?user=LRVm2cUAAAAJ&amp;hl=en&#34;&gt;&lt;i class=&#34;ai ai-google-scholar-square ai&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/phageattack&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-twitter&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.castrolab.org/&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-link&#34;&gt;&lt;/i&gt; Castro Lab&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.polarix.org/&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-link&#34;&gt;&lt;/i&gt; Polarix&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tomás Sauma</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/tsauma/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/tsauma/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; Undergraduate Student &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;About&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Due to the polyextreme environmental conditions occurring in (hyper)arid deserts, macroorganisms are rare and their distribution decreases with aridity. Consequently, nutrients cycles are considered to be mainly driven by the activity of edaphic and lithic microbial communities. However, while microbial diversity has been extensively studied in desert soils, their function, i.e., the specific role(s) of these communities in biogeochemical cycling, remains understudied. To achieve this it is necessary to study the metabolic pathways used by the microorganisms to incorporate, transform and use the different nutrients available in desert soils and atmosphere. Consequently, we use shotgun metagenomes from soils with contrasting aridity (and therefore plant cover) to study the evolution of microbially-mediated functions with aridity, especially nitrogen cycling due to its importance in plant growth, organic matter decomposition and the productivity of desert ecosystems. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Edaphic communities&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Drylands&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Metagenomics&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Bioquímica, 2021
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Pontificia Universidad Católica de Chile, Chile &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:tisauma@uc.cl&#34;&gt;tisauma@uc.cl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wilson Castillo-Inaipil</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/wcastillo/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/wcastillo/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; Undergraduate Student &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;About&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilizando como modelo Bahía Chile, buscamos dilucidar las comunidades de fagos que están presentes en aguas costeras de Antártica entre los veranos del 2014 hasta el 2019. Durante estas épocas estivales se presenta el mayor florecimiento de fitoplancton de la zona, influenciando fuertemente al ecosistema completo. A través de análisis taxonómicos de metagenomas se busca rescatar secuencias virales y en ellas, realizar la búsqueda de AMGs involucrados en los principales ciclos biogeoquímicos y en procesos de respuesta a estrés. De esta forma, el objetivo de este proyecto es describir el rol de la comunidad de fagos en aguas costeras antárticas, durante un florecimiento fitoplantónico en distintos años consecutivos. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Viral ecology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marine microbiology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bioinformatics&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Bioquímica, 2021
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:wilson.castillo@ug.uchile.cl&#34;&gt;wilson.castillo@ug.uchile.cl&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:wilson.castillo@ug.uchile.cl&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/in/wilson-elias-castillo-inaipil-7a3437205/&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-linkedin&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diego Segura</title>
      <link>https://bdiezlab.com/people/dsegura/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bdiezlab.com/people/dsegura/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:20px; text-align:center;&#34;&gt; Scientific Collaborator &lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;h3&gt; About &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es el rol ecológico que cumplen los pingüinos sobre el microbioma en los suelos de Antártica? Esta es una de las preguntas centrales de nuestro estudio, el cual está enfocado principalmente en descubrir que tipos de organismos (procariontes y/o eucariontes) y qué rol cumplen en los suelos influenciados por pingüineras en Antártica. Sabemos a día de hoy que la importancia de los pingüinos en este ecosistema es muy importante, ya que debido a la alta transferencia de nutrientes (mediante sus heces) son capaces de generar “hotspots” de biodiversidad, lo cual permite la colonización de nuevas especies (incluso vegetación) en este ambiente hostil. Nuestra investigación da luces de que efectivamente la presencia de la pingüinera es capaz de alterar la composición de los microorganismos presentes en estos suelos, generando una zona de influencia, en la cual el ingreso de nutrientes al sistema y la transferencia de microorganismos desde el pingüino juegan un papel importante en la modificación y mantención de esta microbiota presente principalmente en los lugares cercanos a la pingüinera. También, nuestros estudios están enfocados en esclarecer las dinámicas que existen sobre los ciclos biogeoquímicos que ocurren en estos ambientes y las interacciones con organismos superiores (vegetación).&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style&gt;
.column-left{
  float: left;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
.column-right{
  float: right;
  width: 50%;
  text-align: left;
}
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;column-left&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Interests &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Microbial Ecology&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bioinformatics&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Molecular Biology&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;column-right&#34;&gt;
&lt;h3&gt; Education &lt;/h3&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; MSc. Bioquímica, 2020
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile  &lt;/p&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-graduation-cap  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Bioquímica, 2018
&lt;p style=&#34;color:grey; font-size:15px; padding-left:32px;&#34;&gt; Universidad de Chile, Chile &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt; Contact &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:diego.segura@ug.uchile.cl&#34;&gt;diego.segura@ug.uchile.cl&lt;/a&gt;&lt;br&gt;

  &lt;i class=&#34;fas fa-envelope  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;mailto:dsegurc@gmail.com&#34;&gt;dsegurc@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:diego.segura@ug.uchile.cl&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:dsegurc@gmail.com&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-envelope&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/in/diego-segura-cáceres-578a25168&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-linkedin&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
